

中山大学本科生练习考试

考试科目：《高数一练习题》(A 卷)

学年学期： 2022–2023 学年第 2 学期

姓 名： _____

学 院/系： 数学学院

学 号： _____

考试方式： 闭卷

年级专业： _____

考试时长： 120 分钟

班 别： _____

警示

《中山大学授予学士学位工作细则》第八条：“考试作弊者，不授予学士学位。”

————— 以下为试题区域，共 15 道大题，总分 100 分，考生请在答题纸上作答 —————

1. $\lim_{n \rightarrow \infty} n \left[\left(1 + \frac{1}{n}\right)^n - e \right]$

解析

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} n \left[\left(1 + \frac{1}{n}\right)^n - e \right] &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{(1+x)^{\frac{1}{x}} - e}{x} \\ &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^{\frac{\ln(1+x)}{x}} - e}{x} \\ &= e \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{\ln(1+x)}{x} - 1}{x} \\ &= e \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-x}{2x(1+x)} \\ &= -\frac{e}{2} \end{aligned}$$

2. $z = x \ln(x^2 + y^2)$ ，求在 $(1, 2)$ 处的全微分

解析

$$\begin{aligned} \frac{\partial x \ln(x^2 + y^2)}{\partial x} &= \frac{2x^2 + (x^2 + y^2) \ln(x^2 + y^2)}{x^2 + y^2} = \frac{2}{5} + \ln 5 \\ \frac{\partial x \ln(x^2 + y^2)}{\partial y} &= \frac{2xy}{x^2 + y^2} = \frac{4}{5} \\ dz &= \left(\frac{2}{5} + \ln 5\right)dx + \frac{4}{5}dy \end{aligned}$$

3. 计算积分 $I = \oint_{L^+} (y-z)dx + (z-x)dy + (x-y)dz$, 其中 L^+ 为椭圆周:

$$\begin{cases} x^2 + y^2 = a^2 \\ \frac{x}{a} + \frac{z}{b} = 1 \end{cases}, \text{ 其中 } a > 0, b > 0$$

从 x 轴正向看去, L^+ 沿逆时针方向。

解析 利用斯托克斯公式.

$$\oint_{\Gamma} = \iint_{\Sigma(\text{上})} \begin{vmatrix} \cos \alpha & \cos \beta & \cos \gamma \\ \frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z} \\ y-z & z-x & x-y \end{vmatrix} dS = \iint_{\Sigma(\text{上})} (-2 \cos \alpha - 2 \cos \beta - 2 \cos \gamma) dS.$$

由于 Σ 的方程为: $\frac{x}{a} + \frac{z}{b} = 1$, 则

$$\begin{aligned} dS &= \frac{\sqrt{a^2 + b^2}}{a} dx dy, \\ \cos \alpha &= \frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}}, \cos \beta = 0, \cos \gamma = \frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2}}. \end{aligned}$$

故

$$\begin{aligned} \oint_{\Gamma} &= -2 \iint_{D_{xy}} \left(\frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}} + 0 + \frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2}} \right) \frac{\sqrt{a^2 + b^2}}{a} dx dy \\ &= -2 \left(\frac{b}{a} + 1 \right) \iint_{D_{xy}} dx dy = -2 \left(\frac{b}{a} + 1 \right) \pi a^2 = -2\pi a(a+b). \end{aligned}$$

4. $y'' + y = x \cos 2x + \sin x$, $y(0) = 0$, $y'(0) = \frac{1}{18}$

提示 北大下 p192 例题 7

解析

$$\lambda^2 + 1 = 0$$

$$\lambda = \pm i$$

对应的齐次方程的解为

$$y = C_1 \cos x + C_2 \sin x$$

方程的非齐次项由两项组成, 且余弦函数与正弦函数中的角度不等. 因而不属于表中所示的几种类型, 这时可先分别求出方程 1

$$y'' + y = x \cos 2x$$

与方程 2

$$y'' + y = \sin x$$

的特解. 再将所求得的两特解相加, 即得原方程的特解.

故设有特解

$$y(x) = (Ax + B) \cos 2x + (Cx + D) \sin 2x.$$

代入方程 1 得

$$(-3Ax - 3B + 4C) \cos 2x + (-3Cx - 3D - 4A) \sin 2x = x \cos 2x$$

比较系数得

$$\begin{cases} -3A = 1, \\ -3B + 4C = 0, \\ 3C = 0, \\ 3D + 4A = 0 \end{cases}$$

由此解得

$$A = -\frac{1}{3}, \quad B = C = 0, \quad D = \frac{4}{9}$$

所以方程 1 有特解

$$y_1(x) = -\frac{1}{3}x \cos 2x + \frac{4}{9} \sin 2x$$

对于方程 2, 其右端是 $a \cos x + b \sin x$ 的形式, 且 $\pm i$ 正好是其齐次方程的特征根, 所以设 (9.85) 有特解

$$y(x) = x(M \cos x + N \sin x)$$

代入方程 2 得

$$2N \cos x - 2M \sin x = \sin x$$

由此推出 $N = 0, M = -\frac{1}{2}$. 因而方程 2 有特解

$$y_2(x) = -\frac{1}{2}x \cos x$$

以上两特解之和为原方程之特解, 故有

$$y^*(x) = y_1(x) + y_2(x) = -\frac{1}{3}x \cos 2x + \frac{4}{9} \sin 2x - \frac{1}{2}x \cos x.$$

又因为 $y(0) = 0, y'(0) = \frac{1}{18}$
方程的解为

$$y = \frac{1}{18}(8 \sin(2x) - 9x \cos(x) - 6x \cos(2x))$$

5. (1) 证明 $\int_0^1 \frac{\arctan x}{x\sqrt{1-x^2}} dx$ 收敛.

(2) 求积分值。

提示 书上第 314 面原题

提示 $g(t) = \int_0^1 \frac{\arctan(tx)}{x\sqrt{1-x^2}} dx.$

6. 求 $\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{n}{(n+1)!}$

提示 证明 $\frac{e^x - 1}{x} = \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{x^n}{(n+1)!}$

提示 第 280 页第三题

解 解法一 设 $f(x) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n}{(n+1)!} x^{n+1} (-\infty < x < +\infty)$, 则

$$f'(x) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{x^n}{(n-1)!} = x \sum_{n=1}^{\infty} \frac{x^{n-1}}{(n-1)!} = x \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = xe^x (-\infty < x < +\infty)$$

所以 $f(x) = f(0) + \int_0^x f'(t) dt = \int_0^x te^t dt = xe^x - e^x + 1 (-\infty < x < +\infty)$,

从而 $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n}{(n+1)!} = f(1) = 1$.

解法二 设 $S(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{(n+1)!}$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{u_{n+1}}{u_n} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{x^{n+1}}{(n+2)!} \frac{(n+1)!}{x^n} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{|x|}{n+2} = 0$$

收敛域为 $(-\infty, +\infty)$

$$xS(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^{n+1}}{(n+1)!} = e^x - 1$$

$$S(x) = \begin{cases} \frac{e^x - 1}{x}, & x \neq 0 \\ 1, & x = 0 \end{cases}$$

$$\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{x^n}{(n+1)!} = \frac{e^x - 1}{x}$$

对等号两边求导

$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{nx^{n-1}}{(n+1)!} = \frac{xe^x - e^x + 1}{x^2}$$

当 $x = 1$, 有

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n}{(n+1)!} = 1$$